---
typora-copy-images-to: img
---
## Переменные окружения и файловые операции
1)    Цель работы: изучения системных вызовов для работы с файлами и переменными окружения.

2)    Выполнение работы:

Переходим в домашний каталог пользователя и создаем там папку “lab5”. Далее создаем файл “*source**.**cpp*” с программой, которая добавляет в заранее созданный файл (*lab**5.**txt*) значения аргументов командной строки и параметров окружающей среды.

Текст программы изображён на рисунке 1.

![1559687384103](img/1559687384103.png)

Рисунок 1 – Код программы в файле lab5.c

Далее создаем Makefile, как показано на рисунке 2.

![1559687393371](img/1559687393371.png)

Рисунок 2 – Текст Makefile

При запуске утилиты, с помощью команды *“**make**”* происходит компиляция программы *“**source**.**cpp**”.* В цели install было прописано создание папки для хранения программы, её копирования туда и удаление из корня вспомогательных файлов. 

Последовательное выполнение работы представлено на рисунке 3.

![1559687400705](img/1559687400705.png)

Рисунок 3 – Последовательность действий

Результат работы программы в файле *lab**5.**txt* показан на рисунке 4.

![1559687406951](img/1559687406951.png)

Рисунок 4 – Результат работы программы в файле *lab**5.**txt*

 

3)    Вывод: получены основы по работе с системными вызовами (open, read, write, close) и переменными окружения, а также укреплены знания по работе с утилитой “make”.